%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=1.6cm]{geometry}

\title{Suites --- Loi normale\\Corrigé}
\date{22/05/2017}
\classe{T\up{ale}STMG}
\dsnum{DS n\up{o}6}

\usetikzlibrary{patterns}
\pgfmathdeclarefunction{gauss}{3}{%
  \pgfmathparse{1/(#3*sqrt(2*pi))*exp(-((#1-#2)^2)/(2*#3^2))}%
}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Loi normale --- 8 points]
% D'après le sujet de bac Nouvelle Calédonie, 16 novembre 2016
  %Un producteur vend des yaourts chaque samedi sur un marché. On note $X$ la variable aléatoire, qui, à chaque semaine, associe le nombre de yaourts vendus au marché. On admet que $X$ suit la loi normale d'espérance $\mu=180$ et d'écart type $\sigma=30$.

  \begin{enumerate}
    \item  À l'aide de la calculatrice, la probabilité arrondie au millième que le nombre
      de yaourts vendus soit inférieur ou égal à 150, notée $P(X\leq 150)$ est égale à $\numprint{0.159}$.

      %{\footnotesize Nous pouvions remarquer que $150=180-30$ c'est-à-dire $\mu -\sigma$ or nous savons que $P(\mu-\sigma\leq X \leq \mu+\sigma)\approx \numprint{0.683}$ \\par conséquent $P(X\leq 150)=\numprint{0.5}-\dfrac{\numprint{0.683}}{2}\approx \numprint{0.159}$.}
  \end{enumerate}

  On donne dans l'énoncé la courbe de densité de la loi normale d'espérance $\mu  = 180$ et d'écart type
  $\sigma = 30$.

  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item Sur ce graphique, on peut lire: $P(135 \leq X \leq 180) \approx 0,433$. 

%$\displaystyle P(a\leq X\leq b )=\int_a^b f(t)\mathrm{d}t$ où $f$ est la fonction de densité. 
      Ceci signifie que la probabilité de vendre entre 135 et 180 yaourts est égale à \numprint{0.433}.

    \item La courbe étant symétrique par rapport à la droite d'équation $x=\mu$, il en résulte que 

      $P(180 \leq X \leq 225)=\numprint{0.433}$. 

      $P(X \geq 225)=\numprint{0.5}-P(180 \leq X \leq 225)=\numprint{0.5}-\numprint{0.433}=\numprint{0.067} $.
    \item  Ce samedi, le producteur n'a apporté que 225 yaourts au marché.  La probabilité qu'il ait besoin de compléter son stock  est $P(X\geq225)$ soit environ \numprint{0.067}.
    \item L'espérance de la variable aléatoire $X$ est égale à la moyenne des valeurs prises par cette variable sur un grand nombre de répétitions de l'expérience. Donc en moyenne, le producteur vendra $\mu=180$ yaourts.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Suites --- 12 points]
  \subsubsection*{Partie A}

%
%Par rapport à 2015, le nombre de véhicules électriques produits sur le site A en 2016 a diminué d'une certain nombre de véhicules électriques.
%
%La direction décide de maintenir cette diminution jusqu'à une production nulle en 2027.
%
%Pour tout entier $n$ compris entre 0 et 12, on note $u_n$ le nombre de véhicules électriques produits sur le site A lors de l'année $2015+n$.

  \begin{enumerate}
    \item
%D'après les données de l'énoncé, quelles sont les valeurs de $u_0$ et de $u_{12}$ si la planification de l'entreprise est respectée?

      $u_0$ et $u_{12}$ correspondent aux nombres de voitures produites sur le site A en 2015 et en $2015+12=2027$. On en déduit $u_0=\numprint{42000}$ et $u_{12}=0$.

    \item
%Pour satisfaire aux exigences de la direction, de combien de véhicules électriques doit-on diminuer chaque année la production sur le site A?

      $u$ est une suite arithmétique donc on cherche la raison $r$. 

      On a $u_{12}=u_0+12r$ donc $12r = u_{12}-u_{0}$ soit $r = \dfrac{0-42000}{12} = \numprint{-3500}$. 

      La production doit donc diminuer de \boxed{\numprint{3500}} véhicules par an.

      \textbf{Autre méthode :} La production doit passer, en 12 ans, de 42000 à 0 véhicule. Cela correspond donc à une diminution de $\frac{42000}{12}=3500$ véhicules par an.
    \item $u_5=u_0-5\times r$ (où $r$ est la raison), donc $u_5=42000-5\times3500=24500$. En 2020, le site $A$ fabriquera \numprint{24500} voitures.

  \end{enumerate}


  \subsubsection*{Partie B}
%
%Par rapport à 2015, le nombre de véhicules électriques produits sur le site B en 2016 a augmenté de 5~\%.
%
%La direction décide de maintenir chaque année cette augmentation de 5~\% par rapport à la production de l'année précédente.
%
%On modélise le nombre de véhicules électriques produits sur le site B à partir de 2015 par une suite géométrique $(v_n)$.
%

  \begin{enumerate}
    \item 
%Préciser son premier terme et sa raison.

      Augmenter de 5~\% revient à multiplier par $1+0,05 = 1,05$.

      La raison est donc \boxed{q=1,05} et le premier terme est \boxed{v_0 = \numprint{53000}}.

    \item
%Pour tout entier positif $n$, déterminer l'expression de $v_n$ en fonction de $n$.

      On a \boxed{v_n=\numprint{53000} \times 1,05^n}
    \item 
%Déterminer le nombre de véhicules électriques produits sur le site B en 2016 et en 2017.

      On applique la formule précédente avec $n=1$ puis $n=2$. 

      On obtient:
      \boxed{
        \left \{
          \begin{array}{lcl}
            v_1 & = & \numprint{55650} \\
            v_2 & \simeq & \numprint{58433}
          \end{array}
          \right .
        }
        qui correspondent à la production sur le site B en 2016 et 2017.
      \item
%On donne l'algorithme suivant:
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{0.6\linewidth}{|l|X|}\hline
%\textbf{Variables :} &
%  $v$ est un nombre réel\\
%& $k$ est un nombre entier\\
%\hline
%\textbf{Traitement :} &
%  $v$ prend la valeur \numprint{53000} \\
%& $k$ prend la valeur 0 \\
%& Tant que $v < \numprint{95000}$ \\
%& \hspace{0,5cm} $v$ prend la valeur $v \times 1,05$\\
%& \hspace{0,5cm} $k$ prend la valeur $k+1$\\
%& Fin tant que\\
%& Afficher $k$\\
%\hline
%\end{tabularx}
%\end{center}
%
%Interpréter le nombre $k$ affiché en sortie.

        L'algorithme calcule les valeurs successives de $v_k$ et s'arrête dès que $v_k \geq \numprint{95000}$ puis affiche $k$.

        Il permet donc de déterminer le nombre d'années nécessaires à ce que la production sur le site B dépasse \numprint{95000} véhicules.
    \item $v_5=v_0\times q^n=53000\times1,05^5=67643$. En 2020, le site $B$ fabriquera \numprint{67643} voitures.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
